\textbf{Karl Marx} (Trier, 1818--Londres, 1883), intelectual revolucionário
alemão e um dos principais ideólogos do comunismo moderno, atuou como
filósofo, economista, historiador e teórico político. Estudou na Universidade de
Bonn e depois na Universidade de Berlim, onde Hegel era professor. Em Berlim,
participou do Clube dos Doutores e, perdendo o interesse pelo direito, passou ao
estudo da filosofia. Fez parte da esquerda hegeliana, em 1841 doutorou"-se em
filosofia e, no ano seguinte, tornou"-se redator"-chefe da \textit{Gazeta Renana}
de Colônia. Ainda em 1842, conhece Engels e passa, posteriormente, a dirigir os
\textit{Anais Franco-Alemães} em Paris. Em 1843, vincula"-se à Liga dos Justos,
futura Liga dos Comunistas, quando passa a estudar e escrever sobre economia política,
socialismo e história da França, aderindo ao socialismo. Expulso do território francês em
1845, se estabelece em Bruxelas onde escreve, junto com Engels, o
\textit{Manifesto Comunista}, quando é novamente expulso e parte para Colônia, fundando,
também com Engels, a \textit{Nova Gazeta Renana}. 
Estabelece"-se finalmente em Londres, onde participa da Associação Internacional dos
Trabalhadores, ou \textit{Primeira Internacional}. 

\textbf{Friedrich Engels} (Barmen, 1820--Londres, 1895), revolucionário alemão,
desenvolveu, junto com Marx, o chamado \textit{socialismo científico}. Filho mais velho
de um industrial da tecelagem, viveu em Berlim e depois em Manchester, onde
conheceu Marx, em 1842, ao se envolver com o jornalismo radical e a política.
Ao voltar à Alemanha em 1844, passou por Paris, onde reencontrou Marx,
aproximando"-se dele definitivamente. Em Bruxelas, auxiliou na formação da Liga
dos Comunistas. Morou em Colônia e participou como fundador da \textit{Nova
Gazeta Renana}. Em 1849, tomou parte de um levante no sul da Alemanha e, com seu
fracasso, voltou à Inglaterra. Em Manchester, volta a trabalhar na empresa de
seu pai e passa a sustentar Marx. 
Com a morte de Marx, trabalhou na preparação e na publicação dos dois últimos
volumes de \textit{O Capital}. Investiu seu tempo em outras produções teóricas e
teve significativa influência na social"-democracia alemã.

\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\textbf{Manifesto comunista},
publicado originalmente como \textit{Manifesto do Partido Comunista}, foi encomendado
pela Liga dos Comunistas e publicado em 21 de fevereiro de 1848. É um dos textos
mais influentes do mundo, expondo o programa da Liga, e contando com uma análise
da luta de classes, tanto a partir de uma perspectiva histórica, quanto
contemporânea, e que trata do período em que se estabelecia o capitalismo e,
consequentemente, a burguesia como classe dominante e sua luta permanente com o
proletariado, na Europa do século \textsc{xix}. O \textit{Manifesto}, ainda que tenha
incorporado elementos de outros pensadores, constituiu as bases da teoria sobre
as classes sociais no capitalismo e a luta de classes, fundamentando os
princípios do marxismo. Ainda que a autoria do \textit{Manifesto} seja
historicamente atribuída a Marx e Engels, este último foi responsável somente
pela elaboração de seus primeiros rascunhos e a redação foi realizada por Marx.\looseness=-1
       
\textbf{Marcus Vinicius Mazzari} é professor de Teoria Literária na Universidade de São Paulo (\textsc{usp}). Traduziu para o português textos de Walter Benjamin, Adelbert von Chamisso, Gottfried Keller, Jeremias Gotthelf e outros. Tem diversas publicações no Brasil e na Alemanha, entre as quais \textit{Labirintos da aprendizagem} (Editora 34, 2010), \textit{A dupla noite das tílias. História e natureza no Fausto de Goethe} (Editora 34, 2019), \textit{Versuchung und Widerstand in A Máquina do Mundo {[}Die Weltmaschine{]} von C.\,D.\,de Andrade} (Metzler, 2022). Contemplado com Goldene Goethe-Medaille {[}Medalha de Ouro Goethe{]} de 2023, pela Goethe-Gesellschaft de Weimar.

\textbf{Ricardo Musse} é professor no departamento de sociologia da Universidade
de São Paulo e editor do \textit{Jornal de Resenhas}.\par




